
\section{Differentialligninger}

Forklar betydning af differentialligning, samt hvad det betyder at en funktion er en løsning til en differentialligning.

\subsection{Bevis af $f$ er løsning til forskudt eksponential vækst}

\begin{proofw}
    Vi skal bevise, at
    $$f(x)=\frac{b}{a}+c\cdot e^{-a \cdot x}$$
    
    er en løsning til differentialligningen:

    $$y'=b-a\cdot y$$

    Først differentierer vi $f$:

    $$
        f'(x)=-a\cdot c\cdot e^{-a\cdot x}
    $$

    Så indsætter vi $f(x)$ i differentialligningen:

    $$
        y'=b-a \cdot \left(\frac{b}{a}+c \cdot e^{-a\cdot x} \right)=b-b+a\cdot c\cdot e^{-a\cdot x}=a\cdot c\cdot e^{-a\cdot x}
    $$

    Så sammenligner vi den differentierede funktion og funktionen indsat i differentialligningen,
    de ser søreme ens ud. Så $f$ er løsning til $y'$.
\end{proofw}

\subsection{Løsning til forskudt eksponential vækst er $f$}

\begin{proofw}
    
Vi vil bevise, at løsningen til 

$$y'=b-a\cdot y$$

er på formen:

$$
    y=\frac{b}{a}+c\cdot e^{-a \cdot x}
$$

Dette gøres ved at indføre en hjælpe funktion $z(x)$ defineret som:

$$
    z(x)=b-a\cdot f(x)
$$

Som vi differentierer:

$$
    z'(x)=-a\cdot f'(x)
$$

Ifølge differentialligningen indsætter vi så $f'(x)=b-a\cdot f(x)$:

$$
    z'(x)=-a\cdot (b-a \cdot f(x))
$$

Hvilket er det samme som $z(x)$, derfor:

$$
    z'(x)=-a\cdot z(x)
$$

Dette er en differentialligning af typen eksponentiel vækst,
hvorved den fuldstændige løsning er givet ved:

$$
    z(x)=c_1\cdot e^{-a\cdot x}
$$

Det betyder, at:

\begin{align*}
    c_1\cdot e^{-a\cdot x}&=b-a\cdot f(x)
    \\
    &\Updownarrow
    \\
    a\cdot f(x)&=b-c_1\cdot e^{-a\cdot x}
     \\
    &\Updownarrow
    \\
    f(x)&=\frac{b}{a}-\frac{c_1}{a}\cdot e^{-a\cdot x}
    \\
    &\Downarrow
    \\
    f(x)&=\frac{b}{a}+c_2\cdot e^{-a\cdot x}
\end{align*}

\end{proofw}
