
\section{Differentialligninger}

Forklar betydning af differentialligning og hvad der kendetegner logistisk vækst.

\subsection{Bevis af løsning for logistisk vækst}

\begin{proofw}
    
Vi vil vise den fuldstændige løsning for

$$
    y'=y \cdot (b-a\cdot y)
$$

Hvor løsningen $y \neq 0$.

Først opskriver vi $f$ som differentialligningen:

$$
    f'(x)=f(x) \cdot (b-a \cdot f(x))
$$

Så introducerer vi en hjælpe funktion:

$$
    z(x)=\frac{1}{f(x)}
$$

Som vi differentierer vha. af kædereglen:

$$
    z'(x)=-\frac{1}{f(x)^2} \cdot f'(x)
$$

Her kan vi indsætte differentialligningen:

$$
    z'(x)=-\frac{1}{f(x)^2} \cdot f(x) \cdot (b-a \cdot f(x))
$$

$f(x)$ går ud og vi flytter faktoren op i tælleren:

$$
    z'(x)=-\frac{b-a \cdot f(x)}{f(x)}=\frac{a \cdot f(x)-b}{f(x)}=a-\frac{b}{f(x)}
    =a-b\cdot \frac{1}{f(x)}
$$

Faktoren på $b$ er den samme som $z(x)$, derfor:

$$
    z(x)=a-b\cdot z(x)
$$

Hvilket er en differentialligning for forskudt eksponentiel vækst,
hvis form og løsning er:

\begin{align*}
    y'&=b-a\cdot y
    \\
    y&=\frac{b}{a}+c \cdot e^{-a\cdot x}
\end{align*}

Dette anvendes på differentialligningen for $z$ og husker, at $a$ og $b$ er omvendte:

$$
    z(x)=\frac{a}{b}+c_1 \cdot e^{-b\cdot x}
$$

Så kan vi opstille følgende ligning:

$$
    \frac{1}{f(x)}=\frac{a}{b}+c_1 \cdot e^{-b\cdot x}
$$

Hvor vi isolerer $f(x)$:

$$
    f(x)=\frac{1}{\frac{a}{b}+c_1 \cdot e^{-b\cdot x}}
$$

Denne brøk forlænger vi med $\frac{b}{a}$:

$$
    f(x)=\frac{\frac{b}{a}}{\frac{b}{a} \cdot (\frac{a}{b}+c_1 \cdot e^{-b\cdot x})}
    =\frac{\frac{b}{a}}{
        1+\frac{b}{a}\cdot c_1 \cdot e^{-b \cdot x}
    }
    =
    \frac{\frac{b}{a}}{
        1+c_2 \cdot e^{-b \cdot x}
    }
$$

Derved har vi vist løsningen er på ovenstående form for
en differentialligning på nævnte form.

\end{proofw}

\subsection{Bevis af løsning af logistisk vækst med bærefaktor}

\begin{proofw}
    
Vi vil vise den fuldstændige løsning for 

$$y'=a \cdot y \cdot (M-y)$$

Vi ganger $a$ ind i parentesen:

$$y'=y \cdot (a\cdot M-a \cdot y)$$

Nu har vi faktisk bare en normal logistisk vækst differentialligning,
hvor $b=a \cdot M$, hvis fuldstændige løsning er:

$$
    y=\frac{
\frac{a \cdot M}{a}
    }{
        1+c \cdot e^{-a\cdot M \cdot x}
    }=
    \frac{
M
    }{
        1+c \cdot e^{-a\cdot M \cdot x}
    }
$$

Herved er dette vist.

\end{proofw}
